流亡與移民：藏人的世代差異

好值得成日話移民又好愛既香港既香港人諗下。就算離開，你到底應該做乜野心態離開？放棄定團結？留底又點團結？

// 丹增表示：「老人和年輕人之間差距明顯。我們的父母以為自己很快能回到西藏，但現在都已經 60 年了。社區裡有人擔心，大家都無法回去，所以更在意如何找到更好的工作，對西藏的事關注較少。除了更好的就業前景，年輕藏人本身亦有意欲搬出印度。國外的藏族難民發現，相比在印度，每次抗議示威都要申請並獲有關當局許可，在國外舉行抗議容易得多，沒有太多限制。在印度，我們的圈子很小，花在抗議的時間心神亦不多。」

有人選擇離開，留下來的年輕藏人，則仍要面對生計與身份的困境。雖然第一代藏族難民今天仍紀念他們昔日流亡所追求的民族事業，但他們的下一代似乎更著緊生活問題。是否、或如何保留藏人的身份，成為下一代人的難題。報道提出，當年輕一代最關心的事情不再是西藏，也許亦會放下過去。如是者，老一輩便難以把他們的信念傳遞給下一代。//

老一輩始終心繫西藏，年輕一代則似乎較關心生計和個人前途。居印藏人之間關心的事情不同，並非新鮮事。據報，大多數像 Tenzin 這類受過良好教育的年輕藏人，正面對就業困境。一份西藏人口統計調查指，總勞動人口中，有 17% 處於失業或就業不足的狀態，經營小生意或為西藏流亡政府工作，成為他們兩大主流就業選擇。Tenzin 表示：「儘管有大學學歷，我卻只能在這裡經營小企業。在印度國外，反而更易找到高薪工作。」

頭先 post 錯吹水台，轉推呢個

我又唔同意喎

依家外國FREE TIBET既示威, 好多都係後生

咁點解個流亡政府全員唔搬去美國？

留係印度當然前景唔樂觀啦

講真我都唔熟，係咪整體情況？

圖博流亡政府係一個「類主權國」，小小地都有十幾萬人，唔係咁易走

但好多未必係藏人，法輪功同其他反共者都唔少

如果台灣俾你係外島建流亡政府同香港村，都可能會搞成咁。

係，幾有可能

有d似台灣外省人二代同埋香港d廣東人第二代咁
覺得台灣同香港只係暫住，有日會返去
點知好多都喺呢兩地住到死都返唔到
第二代就會有當地嘅身分認同，語言都有變

有d似台灣外省人同埋香港d廣東人咁
覺得台灣同香港只係暫住，有日會返去
點知好多都喺呢兩地住到死都返唔到
而佢地嘅第二代就會有當地嘅身分認同，語言都有變

移民就係要融入當地生活

然後好快就會忙於打埋新生活

呢篇唔係講緊留喺印度嘅藏人咩？

多倫多西藏人區 （Parkdale）街上 見到好多寫起地下同牆 free Tibet free Hong Kong. 唔會係香港人寫，嗰頭無聽過廣東話